成長的探索
第一課  童年加油站                           

有一天吃早餐時，爸爸無意間發現兒子把一杯只喝了一、兩口的牛奶，偷偷的倒進水槽裡。接下來幾天也是這樣，兒子這種暴殄天物的壞習慣，使爸爸很難過。
到了週六晚上，是爸爸和兒子之間「海闊天空」的時間。
「爸！今天我們要談些什麼？」兒子坐在床邊，腳趾頭圓圓的，樣子很可愛。
「嗯！來談一個小男孩的故事，尚堯，你幫小男孩取個名字吧！」
「小男孩？」兒子臉上堆滿稚氣的笑容說：「叫他超人好嗎？」
「好！超人小的時候家裡很窮，上學的時候沒有書包背，也沒有鞋子穿。他只好用一塊布包著書，赤著腳去上學。」
「那真沒面子！」尚堯聽了嘟起嘴說：「我寧願待在家裡也不去上學。」
「超人不但天天去上學，還當了班長。級任李老師喜歡他，要超人利用下課時間，到操場另一邊的教師宿舍，把師丈泡好的牛奶端來給老師喝，補充一下體力。有一天……」
「爸，我知道，事情發生變化了，超人一不小心把牛奶打翻了。」
「超人不是把牛奶打翻了，而是偷喝了牛奶。」
「哇！這太離譜了！超人怎麼可以偷喝老師的牛奶？」
「超人從來沒喝過牛奶，他幫老師端牛奶時，很想看一看保溫瓶裡裝的牛奶，是長成什麼樣子的？當他好奇的打開蓋子時，先是一股無法抗拒的奶香撲進他的鼻子裡，接著他看到白花花的牛奶了，然後他忍不住喝了幾口，他舔舔嘴脣，才知道牛奶的味道可以沁入心脾，再慢慢由毛孔散發出來，哇！全身都是牛奶的味道。」
爸爸坐在椅子上，手上拿了一個保溫瓶當道具，唱作俱佳的說。兒子聽了很篤定的說：
「超人一定會受到老師嚴厲的處罰。」
「超人偷喝了老師的牛奶，一顆心好像十五個吊桶——七上八下的，直到老師把牛奶喝了並沒有發覺任何異狀，他才放下心。」
「什麼？居然讓超人逍遙法外！」兒子一副忿忿不平的樣子。
「超人食髓知味，連續偷喝了三天的牛奶。第四天，超人又去幫老師端牛奶，一進門，師丈對他說：『桌上有兩杯牛奶，保溫瓶是端給老師喝的，另外一杯是給你喝的，你喝完再把牛奶端給老師好嗎？』從此以後，超人幫老師端牛奶時，都有一杯牛奶可喝，使超人的生活瀰漫著牛奶的香味，也使他的身體長得又高、又壯，就像車子加了油，馬力十足的向前跑。」
「哇！原來李老師知道超人偷喝牛奶的事，沒有處罰他，甚至請他喝牛奶。爸！超人長大了嗎？他做什麼事？」
「超人求學的路程很辛苦，一直是半工半讀，長大了，當了一名富有創意的工程師，天天都有牛奶喝。可是那個飄著牛奶香味的童年，令他終身難忘啊！」
兒子張大眼睛看著爸爸，會意的點點頭，然後抱著爸爸說：「爸爸，您的老師真好，她幫您加油了。」
「尚堯，爸爸也幫你加油喔！」爸爸用手拍拍兒子的背。
第二天早上，爸爸看見兒子喝牛奶時，先深深的吸一口氣，一副很陶醉的樣子，然後再慢慢的喝，彷彿那杯牛奶是玉液瓊漿似的。
*
第二課　我的未來不是夢
合：鄭偉茹、陳立維，上臺鞠躬
女：（高興的唱歌）我的未來不是夢，我認真的過每一分鐘，我的未來不是夢，我的心跟著希望在動……。
男：嗨！偉茹！我總覺得今天妳有點兒怪。
女：怪？有什麼怪呀！
男：老師問我們將來想要做什麼職業？妳說妳想做……那個什麼「雞屎」管理員來的？
女：不知道就別胡說，什麼雞屎、鴨屎的，是戰──鬥──機──駕──駛──員！
男：喂！妳客氣點！我只是怕搞錯了！
女：沒錯！怎麼了？
男：嗨！別作夢了，妳是女的耶。
女：女的就女的，我又沒有說要當「男」戰──鬥──機──駕──駛──員，真好笑。
男：可是……空軍官校有招收女生嗎？
女：井底蛙！現在是什麼時代了，張大眼睛看看，哪一個軍校不收女生呀！
男：可是，駕駛飛機是很吃力的，妳一個女生……
女：你很落伍耶！現在科技進步，一架飛機的操控，哪非得用到你們這些臭男生的蠻力？
男：可是……
女：又怎麼啦！
男：（抓抓頭，感覺還是心有疑問，並笑著說）噢！沒什麼！
女：咦！對了！說到這兒，我倒想起來，今天好像聽到有人說要做一個「偉──大」的舞蹈家，是誰？（用手遮額頭，眺望觀眾席）是誰呀！  
男：（不好意思，低頭靦腆的說）是我，怎麼啦！
女：（手放額頭，由觀眾席轉過頭來）喲！這遠在天邊，還近在眼前哩！
男：看妳這樣，好像瞧不起人呀！
女：我是得好好瞧瞧你！（慢慢繞著立維兜一圈，並上上下下打量）
男：別這樣看人好不好，讓人怪不舒服的！
女：嗯！實在無法想像，一個男生墊起腳尖跳舞的矬樣。
男：妳少「孤陋寡聞」了﹗難道妳沒看過「雲門舞集」的男舞者，跳起舞來簡直就是力與美的結合！
女：好啦！說實話，憑你這火柴桿般的身材，跳起舞來，應該會是輕盈曼妙，如行雲流水一樣的暢快。
男：多謝恭維，其實憑妳這「力拔山河」的身材，開起飛機，也應該是駕輕就熟小事一樁嘍，嘻嘻！
女：好討厭！不跟你說了！說正經的，你和我的志趣還真是大不相同呢！
男：是呀！幸好是生在現在這個時代！
女：我不懂，難道生在以前就不行啦！
男：妳想想，如果妳奶奶跟別人說她要當戰鬥機駕駛員……。
女：說的也是，如果你爺爺說他要當一位舞者，那不是太滑稽了嗎？
男：還好，我們要慶幸，現在是「男、女平等」的時代呀﹗
女：（舉起一手）我們為「女、男平等」的世界歡呼！
男：喂！是「男、女平等」！
女：不對！不對！（舉起雙手）是為「女、男平等」的世界歡呼！
男：有毛病呀！是男女──平──等！
（女用扇子猛敲立維手臂一記）
男：唉喲！我的「媽」呀！妳為什麼打我？
女：沒什麼！只為了證明女的該在前面，應該是「女、男平等」。
男：哪有打我一下就能證明女的該在前面？
女：好！我問你，剛剛你挨我一記，你說了什麼？
男：（抓抓後腦杓）咦！我說了什麼？
（女作勢又要拿扇子打）
男：（來不及閃躲）唉喲！我的「媽」耶！妳別再打了！
女：光會叫「媽」，你老「爸」呢？
男：好！好﹗好！算妳厲害！ 女：我就說嘛，本來沒什麼的，你說你的「男女平等」，我說我的「女男平等」，還不是一碼子事，你非要在字眼上找碴！（一手插腰，一手指著立維的鼻子）自──己──找──打。
男：好好好！我的大小姐，下次不敢了！ 
合：鄭偉茹、陳立維下臺鞠躬！

*
第三課　我的少年禮
開學沒多久，級任老師特地為我們舉辦一場莊嚴的「少年禮」，校長和家長都應邀出席這場盛會。
在悠揚的國樂聲中，我們進入會場，會場的正中央，貼著「我要長大了」五個大字，讓我們個個「少年」昂首挺立。校長說明「少年禮」的意義，是要祝福我們告別童年，成為「負責任」的有為少年。校長一面為我們披上黑色的領巾，一面說：「黑色表示大家的身心都比以前成熟了，能夠獨立完成許多事情，並且擁有無限的發展空間，祝福你們！」老師拿著黃色的領巾，說：「它象徵溫暖和希望。」為我們披上並且祝福我們，走在人生的路上，能認真負責，一帆風順。最後，同學的爸爸和媽媽都出場坐在前面，接受我們的跪拜謝禮，並為我們披上藍色的領巾。我看到父母的眼角閃著歡喜的淚光，殷殷的叮嚀：「孩子，藍色代表開闊和堅強，希望你在得意時不能忘形，失意時不要輕易被打倒，能夠接受挑戰。」
剛升上六年級，老師為班上同學規畫「少年禮」的相關課程，讓我們從人與人的互動中，喜歡自己、關心別人；更磨練自己成為「負責任」的好少年。藉著兩週一次的聚會，我們分享彼此的生活經驗。老師還送給每個人一本「塗鴉本」，讓我們隨手記下或畫下在生活中有感覺的事物；一段時間後再提出來分享或反省，以便了解自己情緒的改變和內心的想法，也建立我們和自己對話的能力。教室的布告欄還有一面「真心牆」，可以隨時貼上我們對其他同學想說卻不好意思說的話，有時候可以發現上面有真誠的祝福，有委婉的道歉，也有溫馨的加油打氣。透過這些活動，我們學到了了解自己、喜歡自己的方法，也學會了關心別人和彼此尊重，更讓同學之間的感情更加緊密的結合在一起，原來成長的路上，我並不孤單。
此外，我們也討論到自己所使用的房間，應該要自行負責維護整潔，而且回家後，立刻付諸行動。起初前幾天並沒什麼困難，但是，想要長期維持，還真的不太容易呢！導師說大家已經長大了，如果連這麼點兒小事都做不好，還能奢談什麼更困難的事情呢﹖透過這種實做和體會的過程，對於「負責任」，我們有了實踐和反省的最好機會。
經過這場隆重的「少年禮」之後，我不再是個小孩子了，任何言語和行為都必須為自己負責，在面對生活和學習時，我會挺起胸膛，堂堂正正的挑起應負的責任。

*
第四課　以自信建築生命    什麼是自信？自信就是相信以自己的能力，一定能把自己決定要做的事做成功。
    真正的自信是一種態度。就是當對自己有信心時，不管做什麼事，都會用心去做的認真態度。因為對自己有信心，所以碰到挫折、困難的時候，就會勇敢面對，而且一試再試；不斷的記取失敗的經驗，不斷的調整自己的腳步，信心就會增加，能力也會增強，最後一定可以完成想做的任何事。
    祖籍廣東，由香港移民美國的關穎珊，五歲時開始學習滑冰，她的目標是成為國家級的運動員。為了實現這個理想，關穎珊每天早上五點鐘一起床，就開始三個小時的晨練，之後再去上學。她相信自己能夠將音樂與滑冰作完美的結合，因此不停的嘗試，不停的練習，不停的突破。十四歲那年，她開始嶄露頭角，在一次州際的少年賽中獲得冠軍。到現在她曾經囊括六座國家級冠軍，四座世界賽冠軍與兩面奧運獎牌。她的座右銘是：努力工作、走自己的路、有自信的生活。她以迷人的笑容以及樂觀積極的生活態度，在冰壇上大放異彩，贏得了無數的榮譽。
口足畫家謝坤山，一共有八個兄弟姐妹，父親以撿拾破爛維生，所以他小學一畢業就得出外工作。十六歲時，因為工作時誤觸高壓電而失去了雙臂及右下肢，有人建議他到臺北火車站的地下道當乞丐，也有人建議他到廟會去乞討。謝先生拒絕了這些建議，咬著牙說：「我要靠自己！我相信自己能夠堅強的活下去！」他試著將一枝筷子綁在畫筆上，然後用口咬著筷子，慢慢的在色彩的世界中摸索。為了拓展繪畫的領域，他常去看畫展，也拜畫家吳炫三為師，還到藝術學院旁聽，因此他的繪畫，有了更紮實的基礎。現在他已經是口足畫藝公司的專屬畫家，也是殘障人士的美術老師。
在這個世界上，每一個人都是獨一無二的，沒有另外一個和你一模一樣的人，以前沒有，以後也不會有，所以我們要好好珍惜自己的生命，更要以自信來建築自己的生命。社會上有許多人，就像關穎珊、謝坤山一樣，因為有了自信，所以能用積極樂觀的態度，面對生活中的困頓，接愛生命中的挑戰。自信可以說是支撐一個人展現自我，邁向成功最重要的動力。想要成功嗎？不妨大聲的激勵自己：「我有信心，透過持續的努力，我一定會成功。」                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                      
*
第五課  當神射手遇上賣油翁
陳堯咨是宋朝著名的武士，他擅長射箭，每次一拉弓，不論是天上飛禽還是地上走獸，十之八九都能射中。在當時，沒有第二個人能夠跟他匹敵，因此他常以這個本領自誇。
有一天早上，陳堯咨又在自己家的菜圃射箭。有一些街坊鄰居或路過的人，站在一旁圍觀。這時有一個賣油翁挑著擔子走過來，看見陳堯咨射出一箭，正不偏不倚命中箭靶中心的紅點，賣油翁放下肩上挑的擔子，也擠進人群中觀看。
陳堯咨已經射出八枝箭，而且箭箭都命中靶上的紅心，使站在一旁圍觀的人，紛紛為他叫好！當陳堯咨再度拉起弓時，全場頓時鴉雀無聲，大家的眼睛都不約而同跟著那枝射出去的箭，穿過半空中，到達箭靶上的中心點，現場立刻響起一片歡呼聲。
「奇怪，他射出去的箭好像很乖、很聽話！」
「這就叫百發百中。」
圍觀的人愈來愈多了，但大家屏息以待，只見陳堯咨步履安穩，神情專注，當他拉滿了弓再放手時，那枝箭快速的朝目標前進，好比是歸心似箭的遊子，一頭撲進母親的懷抱裡。
「哇！真準！又射中靶心了！」
「神射手就是神射手，真是名不虛傳。」
現場上此起彼落的讚美聲，使陳堯咨在得意中流露出驕傲的神情。突然陳堯咨注意到那個賣油翁，賣油翁的表情沒有讚許，只有微微點一點頭而已。
「老人家，您會射箭嗎？」陳堯咨問賣油翁。
「不！我不會射箭！」賣油翁據實回答。
「您不會射箭！」陳堯咨趾高氣昂的說：「那剛才您看了我射箭的技術覺得精準嗎？」
「那不叫精準，只是熟練罷了。」賣油翁淺淺的笑著。
「您有什麼本領竟敢蔑視我？我從小勤學射箭，如今已經到了爐火純青的地步，您居然說那只是熟練！」
「我只是一個賣油的老人，沒什麼本領。你射箭時大都能命中目標，只是技巧熟練而已，我可以表演給你看。」
「您要表演射箭？」
「不！我是個賣油的老人，我來表演倒油，以我倒油的技巧，你就知道熟能生巧的道理。」
賣油翁說要表演倒油，圍觀的人又聚集過來。賣油翁先拿出一個葫蘆放在地上，用一個有方孔的銅錢蓋在葫蘆口上面，再拿起杓子舀了油，然後讓油慢慢滴下，從銅錢的方孔中滴進葫蘆裡面。賣油翁把銅錢拿起來對陳堯咨說：「你看！銅錢一點也沒沾到油。」
  賣油翁的話，使圍觀的人響起熱烈的掌聲。陳堯咨只得笑一笑，揮揮手叫賣油翁走開。
 
*
第六課   狐假虎威
題解
    「狐假虎威」的故事，出自戰國策楚策。故事的背景是：楚宣王聽說北方六國都很畏懼楚國將軍昭奚恤，便問大臣們是什麼原因。當群臣都緘默不作聲時，有一個名叫江乙的臣子便以「狐假虎威」這個故事來做比喻，說明楚宣王將楚國的大軍都交給昭奚恤來統籌指揮，北方各國才會畏懼他，其實大家真正怕的是楚宣王驍勇善戰、能衝鋒陷陣的百萬大軍。後來，「狐假虎威」就成為我們耳熟能詳的成語。

作者
     戰國策，書名，原本稱為國策，收錄戰國時代各國策士遊說國君的言論和事蹟，其中大都是解救國家的對策。西漢時劉向加以整理和勘誤校訂，並重新編排，共有三十三篇，改稱為戰國策。
原文
    虎求百獸而食之，得狐，狐曰：「子無敢食我也，天帝使我長百獸，今子食我，是逆天帝命也。子以我為不信，吾為子先行，子隨我後，觀百獸之見我而敢不走乎？」虎以為然，故遂與之行，獸見之皆走。虎不知獸畏己而走也，以為畏狐也。
賞析 
    這個故事的意思是說：老虎常把各種野獸當作食物來吃。有一天，老虎捉到一隻狐狸，狐狸知道老虎想要吃他，就趕緊說：「你不能吃我，因為上帝讓我掌管所有的野獸，當萬獸之王，現在你如果吃了我，就等於違背上帝的命令。你如果不相信我說的話，我可以走在你的前面，你跟在我後面，看看各種野獸有沒有看到我而不逃走的？」老虎以為狐狸說的話是真的，於是就跟在狐狸後面走，野獸一看到他們，果然全都逃走。老虎並不知道野獸是因為怕自己才逃跑的，還以為是真的怕狐狸呢！
    這是一篇中國的寓言故事。「寓言故事」表面上是在說故事，其實在故事的背後，卻還寓含著另一層意思。所以，聽故事的人，還要能體會故事背後所隱藏的深層含意。
    為什麼心中的意思不直接說出來，要用「寓言故事」來表達呢？主要原因是怕肆無忌憚的把話直接說出來，對方聽了會不高興而不願意接受，失去說話的效果。另外，為了讓對方能完全了解要表達的道理，有時會透過說故事的方式，把這個道理用淺顯切合的比喻，寄託在故事裡，讓聽的人能有所領悟。
    「狐假虎威」就是這樣的一篇寓言故事，它利用擬人的比喻手法，把狐狸、老虎比喻為昭奚恤和楚宣王。這樣的比喻手法，正是寓言的特質，許多的中國成語，也是由這樣的故事內容引申而來的。
*
第七課  讀書報告愛的教育

書名：愛的教育
作者：艾德蒙多狄亞米契斯
譯者：馬東亮
出版者：風信子文化委託華文網股份有限公司印務及發行
出版年月日：二三年九月
作者簡介：
本書為義大利文學巨匠艾德蒙多狄亞米契斯的作品。他是一個熱衷教育、關心教育並奉獻了自己大半生命的教師，被尊稱為「義大利民族作家」。年輕的他曾考進軍校，還參加過統一義大利的愛國戰爭。在參戰期間便開始寫作，戰爭結束，退伍之後他從事教育工作。這本膾炙人口的好書愛的教育。就是這個時期的代表作，也由於這本書的出版，使他在文壇上聲名大噪。
內容大意：
這本書是以十二歲少年安利科為主角，利用寫日記的方式，記述安利科升上新的年級之後，一年中身邊所發生的溫馨感人故事。從開學的第一天，他就見到外表嚴肅，卻將學生視為自己孩子的新老師；還有許多新同學齊聚一堂：有的活潑開朗且說話幽默、有的勇敢正直但想法嚴肅、有的脾氣古怪上課卻很認真，還有一位失去左臂又遭父親遺棄，只和母親相依為命的紅髮男孩……個個都成了日記中有笑有淚的主角，交織成一幕幕賺人熱淚的感人畫面。
全書除了日記，還記載老師每月講述的英雄故事，如「少年偵探」、「少年鼓手」、「萬里尋母」……每個故事的內容都十分精彩，發人省思。
佳句摘錄：
一、開學的第一天，我一到學校就看到那些擔心自己孩子沒有座位的母親把校長團團圍住，也看到校長的鬍鬚一年比一年更加花白，而學生卻一年比一年更加高壯。
二、第三個客人的話還沒說完，忽然有無數個銅幣砸向他們，他們的頭部和肩上都被打中，銅幣在桌上及地板上翻滾著，發出叮叮噹噹的聲音。三個旅客暴跳如雷，抬頭望去，等待他們的又是另一把銅幣，直飛向他們臉上。
三、我看到戴洛西正在認真的寫著「每月故事」，故事內容很讓他感動，他的臉變得通紅，眼淚幾乎都要流下來，嘴脣也在發抖，那時，他的表情看上去十分令人動容！
我的觀點：
寫日記原是最令我頭痛的一件事，因為擔心日記內容會變成索然無味的流水帳。本書作者卻能夠以通俗而清新的筆調，選擇一天中所發生的某一事件作為當天日記的主題。例如：學期開始就寫「開學的第一天」、「我們的老師」、「同班同學」；學期中則寫「堅強的心」、「感恩」；最後一個月再寫「母親的最後一頁忠告」、「期末考試」、「告別」。
由於日記內容是以小學生的學校生活為主軸，而且每篇日記內容各異其趣，再加上每個月記載的「少年故事」，個個都有可歌可泣的行為，可作為我們學習的典範。全書內容不但跳脫日記給人枯燥乏味的刻板印象，而且讓我讀來興趣盎然，剛一打開書，就迫不及待的想將它一次讀完。
日記內容看似只記載安利科和班上同學一起學習、一起歡笑、一起惡作劇、一起面對難題的過程，但我細細的品味之後，覺得文章裡寫滿了家長與孩子之間的親子之愛；寫下了課堂上學生和老師之間的情誼；也寫出了每個人對自己家鄉濃厚的愛戀；更寫足了情同手足的朋友之誼。在我小學最後一學期讀了這本書，也引發我感念校園生活溫馨、有趣的一面，更提醒了我要好好珍惜最後一學期。希望我也能藉著我的日記寫下一段純真的少年情懷，留下青春的成長樂章。
*

第八課　養蟲
凌　拂
三月的時候，我養過黃斑粉蝶。
那時候油菜花開了，冒出一朵一朵黃色的小花，小花有它特殊的氣息，引來了一群又一群的黃斑粉蝶在花間覓食、產卵。
油菜花的氣息真是會逗弄黃斑粉蝶，逗得黃斑粉蝶一刻也不停的在花間奔跑。我走在油菜花叢間，也覺得像隻粉蝶似的，臉上、心上，都感染了春天明麗的氣息。黃斑粉蝶忙著產卵，我忙著採菜，晚餐又有一盤青蔥翠綠的油菜了。不過，我的菜葉上隨處都可以發現一條一條的青色小蟲，青色小蟲便是黃斑粉蝶的幼蟲。我採菜時雖然留意，但總不免還是帶回了一條、兩條。
帶回來的一條小青蟲，我不忍心把牠扔掉，又不可能把牠送回菜園，叫牠再去吃我的菜，只好撿些菜葉養著。我找了一個小小的透明盒子，墊了細細白白的軟紙，然後鋪上菜葉，想盡量給青色的小蟲製造一個適合牠吃飯、睡覺的環境。
從此，每天換一片新鮮的青菜葉子，就變成了我最牽掛的事情。漸漸的，青色的小蟲不吃了，靜靜的伏在葉子上，就要產生新的變化了。這個變化對青色小蟲來說非常重要，因為這個階段，牠就要生出翅膀，變成蝴蝶了。
我發現，青色小蟲變蛹之後，先是在頭部隆起一個劍戟，然後又在身長二分之一的地方，一邊各突起一個肩胛，肩胛兩側變化成了像鰓絲一樣的東西，我想那可能是牠將來的翅膀了。然後，青色小蟲的腹部，漸漸的一邊各長出四個小黑點，四個小黑點應該是氣孔了。這個時候牠不吃不喝，就靠氣孔呼吸。爸爸說：「小青蟲這時候看來，像個入關的老和尚，再出來的時候就脫胎換骨，不是原來那個樣子了。」小青蟲的變化，完全在蛹裡，我從外觀上觀察，已經看不出有什麼動靜的。
後來，我把牠移到室外，因為室外是個有花草樹木的地方。我想，黃斑粉蝶就快要出來了，我不希望牠出來時碰的是水泥的柱子，水泥的牆。聽說新孵出的小雞，會把牠第一眼看到的東西，當做牠的媽媽，我可不希望黃斑粉蝶一出來，就把牠第一眼所看到的水泥柱子當作牠的世界。我把牠放在桂花樹下，桂花樹下是一個非常安全的好地方。
我每天早上起來，第一件事就是去看我的黃斑粉蝶。每天放學，第一件事也是去看我的黃斑粉蝶。看著看著，還是看飛了我的黃斑粉蝶。有一天回來，只剩下裂開的蛹背，我的黃斑粉蝶來不及等到我放學，就已經走了。
我趕快跑到油菜園，所有的黃斑粉蝶都在那裡。我想，這就好了，我的黃斑粉蝶一定也在那裡。牠需要牠的同伴，就像我也需要我的同伴一樣，黃斑粉蝶總有牠要去的地方。
*
第九課　無盡的感謝
驪歌的序曲  
  從杜鵑花綻放的三月開始醞釀
我是將要離巢的雛鳥
也是揚帆待發的小舟
帶著祝福
高飛
遠航

遠方是美麗的夢鄉
老師說：
「孩子，不用怕
不需慌張！
躲藏在港灣的漁船，
不會滿載而歸！
懼怕大海的鷗鳥，
不會有矯健的翅膀。」
在崎嶇不平的人生旅途上， 
我不孤單，
因為有老師真心的鼓勵
因為有老師誠摯的祝福



成長的路上
媽媽的呵護陪伴我
偶然回首
媽媽的眼神支持我
媽媽說：
「孩子，不必急
不要退怯！
在你前行的人生路上，
我會為你靜靜禱告，
為你默默祈許；
不要留戀小小的成功
不要害怕小小的挫敗，
跨大步伐，
前面就有你要的光芒。」

冬天有擋不住的風寒時，
　我會記得同學的互勉：
　「山高、志更高，
　路長，情更長。」
　路上有數不盡的困難時，
　我會記起師長的叮嚀：
「路在心中，
世界在手上。」

今日
師長把聲聲祝福
築成美麗的花徑；
明日
羽翼茁壯的我們，
將會把灼灼熱忱，
化成永遠的薪傳；
因為
殷殷的企盼
已成纍纍的碩果

再見了，我熟悉的校園
再見了，我敬愛的師長
再見了，我難忘的同學
但願他日西窗翦燭時
再話童年兒語
*
第十課　禮物
              在我九歲的時候，父親因為車禍過世，我們家只能靠著母親幫人做工，賺取微薄的工資過日子，生活十分的拮据。看到母親為了我們早出晚歸，辛苦工作，我跟弟弟都會在母親拖著疲憊的身子回到家之前，先用電鍋將飯煮好，菜洗好，並將狹窄的客廳和房間整理乾淨，以減輕母親的辛勞。母親也總會在我們生日的時候，送我們一份小小的禮物，因此，我們姐弟都很期待每一個生日的到來。
時光飛逝，就在我升上六年級的那一年，弟弟生日的前幾天，母親依照慣例，問他最想要的生日禮物是什麼？小我一歲的弟弟表情靦腆的說：「學校開始教英語，我可不可以買一部雙語的電子辭典？」就在這一瞬間，我感覺到母親的眼神有些錯愕，欲言又止的模樣，讓我心裡十分難過。想到母親這麼多年來，天剛亮就出外工作，不叫苦、不抱怨，從不為自己著想，關心的就只有我們姐弟兩人。就在這個時候，原本盤算將三天兩夜的「畢業旅行」作為今年生日禮物的我，決定改變心意，請母親將我畢業旅行的錢，轉送給弟弟，除了讓他能如願的擁有一部電子辭典，同時也能減輕母親經濟上的負擔。
那天晚上，我把自己關在房間裡，想到無法參加畢業旅行，不能跟同學一起享受雲霄飛車的驚險刺激，不能天南地北的聊天或不分你我的大打枕頭仗……，歡樂的時光就少我一個人……，想著想著，鼻子為之一酸，不由得將頭埋進被窩中啜泣。
就在我生日的前幾天，老師發下畢業旅行的參加意願調查表，回家後，我連看都不看的就將調查表塞進抽屜裡。第二天晚餐過後，我在房間寫功課，突然聽到有人輕輕敲門，原來是母親。她走進來，輕輕的撫摸我的頭髮，用哽咽的聲音對我說：「明華！妳真是一個貼心懂事的好孩子，願意犧牲自己的願望來成全弟弟，妳這孩子長大了，真的長大了……。」說完，就將同意書與旅費，放在我的手上，很心疼的說：「乖孩子，再怎麼辛苦，我也會讓妳參加這難得的畢業旅行。」
在模糊的淚光中，我聽到母親的讚許：「妳這孩子長大了，真的長大了……」對我來說，母親的這些話才是我最珍貴的禮物。


*
　　　第十一課　路長情更長畢業祝福 
親愛的孩子們：
三月，春意正濃。新的學期開始，趁著開學之際，我帶你們去健康中心量身高、體重，好驚訝的看到你們快速成長｜｜長褲縮水似的吊掛在長長的雙腳上。回想起兩年前剛帶你們班時，在大家稚嫩的臉龐上，寫著「來日方長」的悠閒和稚氣，以為我們相聚的日子很長很長。如今，七百多個日子竟在指縫間不聲不響的溜走了，我想：這雖然有點無情，卻也為我們留下無數的甜美回憶。
　　你們記得「大隊接力」的懊惱之淚嗎？記得「畢業旅行」的歡聲笑語嗎？記得「同窗共硯」的課堂趣事嗎？你們在「音樂比賽」後的勝利淚痕，在我的腦海裡，一直清晰歷歷；你們那如銀鈴般的爽朗笑聲，仍在我的耳畔徘徊不去……我們在校園快樂的相遇，這師生之緣比起俗話說的：「十年修得同船渡」不就更勝一籌嗎？想一想，我們能在芸芸眾生裡相遇，而後有兩年的朝夕相處，互相學習，這是多麼難得啊！我為你們打開知識的大門，你們為我充實教學的內涵；有你們，我得以教學相長，有我，你們多了一份關愛與祝福。我想：就是這份濃濃的師生情緣牽繫著我們，使我們彼此共同學習、快樂成長。
五月的梅雨令人煩躁，體育課難免受到影響，沒想到點子大王｜｜雨生竟然提議：何不改到河堤邊賞雨散步，沒料到你們竟然有此雅興，於是師生一行人浩浩蕩蕩的走過堤防，走過田野，一路上唱詩、賞雨、說笑，想來人生至樂，應該也不過如此吧。我們慶幸擁有「走在雨中」的美好回憶，更慶幸彼此有相識相知的機緣，我想：即使未來的日子會紛紛擾擾，一定也不會忘記曾經擁有這份悠閒。
　　我們未曾一起共賞明月，卻一起吟唱過「明月幾時有，把酒問青天……」；我們沒有刻意安排午餐之約，卻一起享用過營養午餐的「粗茶淡飯」。你們不曾對我大聲說：「老師，我愛您！」但是在日記裡，我看到矜持的你們，以赤子之心一次又一次的寫著：「老師，謝謝您！」；我也不曾對你們大聲說：「孩子，我愛你們！」但是我在一節又一節的課堂上，用熾熱的心一次又一次的指出：「我永遠是你們的後盾！」，這樣的關係，我想：這就是宋朝文人秦觀的詞「金風玉露一相逢，更勝卻人間無數」的境界吧！
　　雖然驪歌即將響起，作別童年，但是我相信已經成長茁壯的你們，一定能勇敢面對自己的未來，因為我已經指引你人生的方向。他日當我們皓首如霜時，再細數這段美麗而璀璨的人生，我想：你們那銀鈴般的笑語，將會再次出現的。
　　親愛的孩子們，人生路上，難免有風、有雨，但也總會放晴，切記！不要太在意得失，盡心盡力就可以了。走筆至此，我想再叮嚀你們一次：任何事物在努力追求的過程中，就已經是最美的……。
導師  陳稚棻  寫於民國九十三年六月
*
第十二課 許願瓶
六月的校園裡，鳳凰木紅了，木棉飄下白色的棉絮，欖仁樹開始掉毛毛蟲了，一切似乎都在預告著一場惆悵的離別。一年級教室前那排我喜歡的黑板樹，是我們剛入學時種的，在當時，我負責澆水的工作，現在已經綠樹成蔭，它們還會記得我嗎？
在畢業前夕，老師恭喜我們學業有成，要邁向另一個里程碑，並發給我們每人一個瓶子。瓶子高約五公分，瓶口綁著五彩的緞帶蝴蝶結，上面塞著軟木塞，裡面還有一顆紅色的相思豆。老師告訴我們說：「人生是由一連串的希望與理想交織而成，請大家寫下自己的心願，放入瓶中，讓裝滿理想的瓶子，承載著希望，帶著各位邁向理想的未來。」
我們好奇的看著這個晶瑩剔透的瓶子，想著六年來學校生活的點點滴滴，然後提筆寫下每個人的回憶與願望：
「謝謝老師開啟我研究自然科學的興趣，透過一次又一次的實驗和觀察，讓我了解科學的原理和自然的奧祕，希望升上國中，能繼續充實。」
「劉老師的招牌笑容是我難忘的回憶。尤具在躲避球賽挫敗時，身為隊長的我，在灰心失望之餘，接受劉老師的安慰和鼓勵後，才又再展笑容。」
「我最喜歡下課時和同學玩三對三鬥牛。彤彤最擅長抄球，小明神乎其技的反身跳投，還有晨晨的快傳，是我學習的對象，希望畢業以後我們還能常常在一起打球。」
「音樂是我的最愛，每當寂寞無助的時刻，悠揚的樂聲讓我拋卻了煩惱，為我的生活注入了快樂的音符，以後我會更加認真練習，吹奏出一首首動人的曲子。」
李輯燦是我最要好的朋友。從三年級起我們就一直是同班同學，下課時經常形影不離的在榕樹下談心，或在校園裡散步，彼此互相關懷鼓勵，真希望上了國中還能夠和他在一起。
……
許願瓶一串串的收集在一起，掛在走廊的彼端，微風吹來，發出叮叮噹噹的響聲，就好像風鈴一樣，催促著我們離別的腳步。我淚眼婆娑，望著熟悉的一草一木，還有朝夕相處的師長同學，和一個個不一樣的許願瓶，充滿了感謝與期待，希望幾年後，我們會在這裡重逢，找回屬於我們共同的記憶與歌聲。

*

